\section{Introdução} 
\label{sec:introducao}

Um sistema distribuído é um conjunto de computadores independentes que se apresenta aos usuários como um único sistema. É constituído de computadores independentes e os usuários enxergam estes computadores como um único sistema. Isso significa que de alguma forma os computadores independentes precisam estar interligados, sendo essencial para o desenvolvimento de sistemas distribuídos. Uma característica importante nos sistemas distribuídos é que as diferenças entre os vários computadores e o modo como eles se comunicam de forma transparente aos usuários. Outra característica é que os usuários e aplicações podem interagir com um sistema distribuído de maneira consistente e uniforme, independente de onde a interação ocorra \cite{tanembaum}.

A computação distribuída consiste em adicionar poder computacional de diversos computadores interligados por uma rede de computadores ou mais de um processador trabalhando em conjunto no mesmo computador, com o objetivo de processar em conjunto determinada tarefa de forma transparente, ou seja, como se apenas um único e centralizado computador estivesse executando a tarefa. Para suportar computadores, redes heterogêneas e oferecer uma visão de sistema único, os sistemas distribuídos costumam ser organizados por meio de uma camada de software situada e uma camada subjacente, que consiste em sistemas operacionais e facilidades básicas de comunicação. Por isso, um sistema distribuído pode ser denominado Middleware, cf. Figura \ref{middleware}. Os computadores conectados por meio de uma rede podem estar separados por qualquer distância, desde estar em continentes separados até estar na mesma sala \cite{coulouris}.

\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.40]{figuras/middleware.png} 
    \caption{Sistema Distribuído Organizado como Middleware \cite{coulouris}.} 
    \label{middleware} 
\end{figure}


O principal objetivo dos sistemas distribuídos é facilitar o acesso a recursos remotos e seu compartilhamento. Este compartilhamento é utilizado para se obter economia e também para facilitar a colaboração e a troca de informações entre usuários separados geograficamente, permitindo que os mesmo trabalhem em conjunto.

%\textit{ texto em itálico}
%\textbf{ texto em negrito}
